[{"name":"Juan Carlos I","year":2012,"text":"Buenas noches,En esta Nochebuena, como cada a\u00f1o, quiero reflexionar con vosotros sobre lo que nos preocupa y tambi\u00e9n sobre nuestras esperanzas.En concreto, me gustar\u00eda referirme a tres asuntos: la crisis econ\u00f3mica, la fortaleza de Espa\u00f1a como naci\u00f3n europea e iberoamericana y la necesidad de reivindicar la pol\u00edtica como instrumento necesario para unir las fuerzas de todos y acometer la salida de la crisis y los retos que tenemos por delante.No creo exagerar si digo que vivimos uno de los momentos m\u00e1s dif\u00edciles de la reciente historia de Espa\u00f1a.La grave crisis econ\u00f3mica que atravesamos desde hace unos a\u00f1os ha alcanzado una intensidad, una amplitud y una persistencia en el tiempo que nadie imaginaba. Los ciudadanos sufren hoy su rigor, que est\u00e1 poniendo en entredicho el bienestar de no pocas familias. Pienso en tantas personas de todas las edades, pero muy especialmente en muchos j\u00f3venes, que se levantan cada d\u00eda con sensaci\u00f3n de inseguridad y des\u00e1nimo por la dif\u00edcil situaci\u00f3n de sus econom\u00edas, la falta de trabajo y las inciertas perspectivas de futuro.No podemos ignorar que existe pesimismo, y que sus efectos se dejan sentir en la calidad del clima social que vivimos. Est\u00e1 adem\u00e1s generando un desapego hacia las instituciones y hacia la funci\u00f3n pol\u00edtica que a todos nos preocupa.Frente a este pesimismo, como frente al conformismo, cabe encontrar nuevos modos y formas de hacer algunas cosas que reclaman una puesta al d\u00eda.La realidad actual es compleja y no siempre f\u00e1cil de entender ni de solucionar en el corto plazo. Austeridad y crecimiento deben ser compatibles. Las renuncias de hoy han de garantizar el bienestar de ma\u00f1ana, en un plazo razonable de tiempo, de manera que se asegure la protecci\u00f3n de los derechos sociales que son se\u00f1a de identidad de nuestra sociedad desarrollada.Para que nuestra econom\u00eda vuelva a crecer tenemos que poner orden en nuestras cuentas y, a la vez, generar est\u00edmulos para la creaci\u00f3n de riqueza. Hay est\u00edmulos que son creados por medidas de pol\u00edtica econ\u00f3mica o fiscal, o por pol\u00edticas de fomento de la innovaci\u00f3n o el emprendimiento, pero el primer est\u00edmulo que nos sacar\u00e1 de esta crisis se llama confianza.A lo largo de los treinta y siete a\u00f1os de mi reinado hemos pasado por varias coyunturas econ\u00f3micas realmente complicadas que los que tenemos ya algunos a\u00f1os recordamos bien. Quiz\u00e1 no fueron tan dif\u00edciles como \u00e9sta pero en cualquier caso fueron muy complicadas. Y sin embargo supimos salir de ellas con \u00e9xito y hacer que nuestra econom\u00eda creciera y que nuestro bienestar mejorara. Y lo logramos por muchas razones pero en primer lugar porque ten\u00edamos confianza en un proyecto compartido por todos y en nuestras posibilidades de salir adelante.Hoy como entonces,\u00a0 podremos superar las dificultades actuales con la generosidad,\u00a0 el talento y la creatividad de nuestros hombres y mujeres y con la fortaleza de nuestro sistema productivo si tenemos confianza en nosotros mismos y si somos capaces de generarla tambi\u00e9n en las instancias y en los mercados internacionales.Espa\u00f1a es parte de la soluci\u00f3n a la crisis global y debe ser protagonista en la toma de decisiones en los grandes foros internacionales. Iberoam\u00e9rica es parte fundamental de nosotros, como tambi\u00e9n nosotros lo somos de ella. Lo mismo acontece con Europa. Con la Uni\u00f3n Europea tenemos que seguir trabajando para superar las visiones puramente nacionales y reforzar las bases de solidaridad con las que entre todos hemos avanzado en el proceso de integraci\u00f3n. Hemos de garantizar que nada de lo conseguido juntos, ni los derechos individuales y sociales, ni el bienestar econ\u00f3mico, ni el proceso de construcci\u00f3n pol\u00edtica y econ\u00f3mica puedan verse amenazados.Pero no todo es econom\u00eda. Por muy evidente que sea, no es malo repetirlo: no todo es econom\u00eda. No ignoro que la pol\u00edtica no vive hoy sus mejores horas en la percepci\u00f3n de los ciudadanos. Por esta raz\u00f3n yo quisiera esta noche reivindicar la pol\u00edtica porque su papel es fundamental en la salida de la crisis.Quiero reivindicar la pol\u00edtica grande, esa que para destacar su dignidad y valor solemos llamar la pol\u00edtica con may\u00fasculas.La que, desde el gobierno o desde la oposici\u00f3n, fija su atenci\u00f3n en el inter\u00e9s general y en el bienestar de los ciudadanos.La que, lejos de provocar el enfrentamiento y desde el respeto a la diversidad, integra lo com\u00fan para sumar fuerzas, no para dividirlas.La que sabe renunciar a una porci\u00f3n de lo suyo para ganar algo mayor y mejor para todos.La que busca el entendimiento y el acuerdo para encauzar y resolver los grandes y fundamentales desaf\u00edos colectivos.La que se cimenta en el esp\u00edritu de servicio y se acomoda a los principios de la \u00e9tica personal y social.La que, en fin, es capaz de sacrificar la satisfacci\u00f3n del corto plazo, a menudo ef\u00edmero, para ensanchar el horizonte de sus ambiciones.Esa fue la pol\u00edtica grande que supo inaugurar una nueva y brillante etapa integradora en nuestra historia reciente y es la \u00fanica que tiene la capacidad de reafirmar la confianza en nuestra gran naci\u00f3n, abrir nuevas puertas a la esperanza y materializar ese anhelo de superaci\u00f3n que est\u00e1 reclamando nuestra sociedad.Para conseguirlo, es necesario promover valores como el respeto mutuo y la lealtad rec\u00edproca. Son valores que hace m\u00e1s de tres d\u00e9cadas contribuyeron a poner en pie un nuevo marco de convivencia, el reconocimiento de nuestra pluralidad y el amparo de las diferentes lenguas, culturas e instituciones de Espa\u00f1a. Es hora de que todos miremos hacia adelante y hagamos lo posible por cerrar las heridas abiertas. Ser\u00e1 nuevamente un \u00e9xito de todos, ciudadanos e instituciones, basado en el respeto a las leyes y a los cauces democr\u00e1ticos.La Corona es muy consciente del esfuerzo y el sacrificio que los ciudadanos est\u00e1n llevando a cabo con entereza. Ning\u00fan esfuerzo en la vida es bald\u00edo y tampoco lo ser\u00e1n los que se est\u00e1n haciendo ahora. En este contexto, quiero resaltar la actitud abnegada y leal de las familias y la solidaridad de muchas organizaciones asistenciales que, con su ayuda, tanto est\u00e1n contribuyendo a la estabilidad social. Tambi\u00e9n, el sacrificio de todos los espa\u00f1oles que dejan ahora nuestro pa\u00eds para conseguir mejores condiciones de vida para ellos y sus familias. Su experiencia y preparaci\u00f3n constituir\u00e1n a su regreso un important\u00edsimo efecto dinamizador de nuestra econom\u00eda.La Navidad simboliza el triunfo de la generosidad sobre el ego\u00edsmo. Generosidad, solidaridad y compromiso son valores que todos debemos\u00a0 reconocer, conservar y promover siempre y en estos tiempos m\u00e1s que nunca.Feliz Navidad para todos y buenas noches."},{"name":"Juan Carlos I","year":2013,"text":"\u00abBuenas noches. Quiero expresaros a todos mi cordial felicitaci\u00f3n en esta Navidad, desearos un venturoso A\u00f1o Nuevo y compartir con vosotros mis reflexiones sobre el que estamos acabando y mis convicciones sobre nuestro futuro en com\u00fan.Espa\u00f1a contin\u00faa sufriendo los efectos de una crisis econ\u00f3mica y financiera de una duraci\u00f3n y magnitud desconocidas en la historia reciente de la Uni\u00f3n Europea, con efectos muy negativos sobre las personas, las familias y las empresas.Quiero, por eso, empezar mis palabras con un saludo especialmente afectuoso a aquellos a quienes con m\u00e1s dureza est\u00e1 golpeando esta crisis: a los que no hab\u00e9is podido encontrar trabajo o lo hab\u00e9is perdido durante el a\u00f1o que va a terminar; a los que por circunstancias diversas no pod\u00e9is disponer de una vivienda; a los j\u00f3venes que no hab\u00e9is podido encauzar todav\u00eda vuestra vida profesional; a todos los que hab\u00e9is soportado tan duros sacrificios con coraje, y a quienes luch\u00e1is con vuestros mejores esfuerzos por hacer realidad vuestras leg\u00edtimas aspiraciones.A quienes aportan lo mejorSaludo tambi\u00e9n a quienes est\u00e1is aportando lo mejor de vuestra creatividad y de vuestro talento para superar las dificultades. Pienso en particular en todos los emprendedores; en la peque\u00f1a y mediana empresa que sostiene el tejido productivo de la Naci\u00f3n; en los trabajadores aut\u00f3nomos; en los inmigrantes, cuya aportaci\u00f3n hay que agradecer sin reservas; en los servidores p\u00fablicos; en quienes est\u00e1is trabajando fuera de Espa\u00f1a.Y pienso en vosotros, las personas mayores, los pensionistas, que est\u00e1is siendo el soporte de muchas econom\u00edas familiares. Gracias por vuestra ayuda. Es extraordinaria la fuerza de la familia en Espa\u00f1a, y fundamental el papel que est\u00e1 jugando en esta grave crisis. Gracias tambi\u00e9n a la sociedad civil que ha demostrado una solidaridad verdaderamente ejemplar para atender a millones de personas en graves dificultades. Gracias, en definitiva, al conjunto de los ciudadanos por vuestro ejemplo de responsabilidad y de civismo en tiempos ciertamente dif\u00edciles.Permitidme dedicar un recuerdo muy especial y emocionado a las v\u00edctimas del terrorismo, con las que la sociedad sigue teniendo una permanente deuda de gratitud. Unas personas y unas familias que durante d\u00e9cadas han sufrido cruelmente la violencia y el terror de unos criminales totalitarios. S\u00e9 que est\u00e1is pasando momentos especialmente dif\u00edciles. Hoy, como antes y como siempre, quiero compartir vuestro dolor con renovada solidaridad y expresaros todo mi apoyo.Es indiscutible que la crisis econ\u00f3mica que sufre Espa\u00f1a ha provocado desaliento en los ciudadanos, y que la dificultad para alcanzar soluciones r\u00e1pidas, as\u00ed como los casos de falta de ejemplaridad en la vida p\u00fablica, han afectado al prestigio de la pol\u00edtica y de las instituciones.S\u00e9 que la sociedad espa\u00f1ola reclama hoy un profundo cambio de actitud y un compromiso \u00e9tico en todos los \u00e1mbitos de la vida pol\u00edtica, econ\u00f3mica y social que satisfaga las exigencias imprescindibles en una democracia. Es verdad que hay voces en nuestra sociedad que quieren una actualizaci\u00f3n de los acuerdos de convivencia. Estoy convencido de que todas estas cuestiones se podr\u00e1n resolver con realismo, con esfuerzo, con un funcionamiento correcto del Estado de Derecho y con la generosidad de las fuerzas pol\u00edticas y sociales representativas.Realismo para reconocer que la salud moral de una sociedad se define por el nivel del comportamiento \u00e9tico de cada uno de sus ciudadanos, empezando por sus dirigentes, ya que todos somos corresponsables del devenir colectivo. Esfuerzo para que la econom\u00eda confirme los indicios de recuperaci\u00f3n que se est\u00e1n empezando a ver y que tienen que ser todav\u00eda m\u00e1s s\u00f3lidos, porque no podemos aceptar como normal la angustia de los millones de espa\u00f1oles que no pueden trabajar. Para m\u00ed, la crisis empezar\u00e1 a resolverse cuando los parados tengan oportunidad de trabajar.Una verdad incuestionableFuncionamiento del Estado de Derecho para que la ejemplaridad presida las instituciones, para que se cumplan y hagan cumplir la Constituci\u00f3n y las leyes, y para que las diferencias y las controversias se resuelvan con arreglo a las reglas de juego democr\u00e1ticas aprobadas por todos. El respeto de esas reglas es la garant\u00eda de nuestra convivencia y la fortaleza de nuestra democracia. Esta es una verdad incuestionable que debemos tener muy en cuenta. Y, como siempre, generosidad para saber ceder cuando es preciso, para comprender las razones del otro y para hacer del di\u00e1logo el m\u00e9todo prioritario y m\u00e1s eficaz de soluci\u00f3n de los problemas colectivos.Mi posici\u00f3n me ha permitido vivir las m\u00faltiples vicisitudes por las que ha atravesado Espa\u00f1a, a la que he dedicado mi vida. He visto momentos malos y buenos y siempre hemos sabido los espa\u00f1oles salir juntos de los malos y construir juntos los buenos.Con esa experiencia, puedo decir que el sistema pol\u00edtico que naci\u00f3 con la Constituci\u00f3n de 1978 nos ha proporcionado el per\u00edodo m\u00e1s dilatado de libertad, convivencia y prosperidad de toda nuestra historia y de reconocimiento efectivo de la diversidad que compone nuestra realidad. Conviene que lo tengamos bien presente, pues a menudo se pretende que lo ignoremos o lo olvidemos cuando se proclama una supuesta decadencia de nuestra sociedad y de nuestras instituciones.Reivindicar ese logro hist\u00f3rico no es incompatible con reconocer, como acabo de se\u00f1alar, la necesidad de mejorar en muchos aspectos la calidad de nuestra democracia. Esa crucial tarea de modernizaci\u00f3n y regeneraci\u00f3n no es competencia exclusiva de los responsables pol\u00edticos. Tambi\u00e9n lo es de los agentes econ\u00f3micos y sociales y de la sociedad en su conjunto a trav\u00e9s de sus estructuras organizativas.Durante muchos a\u00f1os, juntos hemos caminado en la construcci\u00f3n de nuestra democracia, juntos hemos resuelto problemas no m\u00e1s f\u00e1ciles que los que hoy afrontamos, y siempre con la ambici\u00f3n de llegar a un objetivo com\u00fan. Pues bien, juntos debemos seguir construyendo nuestro futuro porque nos unen y nos deben seguir uniendo much\u00edsimas cosas: Nos une el af\u00e1n de asegurar un porvenir s\u00f3lido, justo y lleno de oportunidades. Nos unen la intensidad de los afectos y lazos hist\u00f3ricos, las culturas que compartimos, la convivencia de nuestras lenguas, la aceptaci\u00f3n del diferente. Nos une la extraordinaria riqueza de un pa\u00eds diverso, de culturas y sensibilidades distintas. Nos une la solidaridad que siempre demostramos ante las grandes adversidades, ante las desigualdades sociales y territoriales, ante las necesidades de nuestros vecinos. Y nos une y nos debe seguir uniendo el sentimiento de comunidad que recientemente expresaba el Pr\u00edncipe de Asturias: Espa\u00f1a es una gran Naci\u00f3n que vale la pena vivir y querer, y por la que merece la pena luchar.La Corona promueve y alienta ese modelo de naci\u00f3n. Cree en un pa\u00eds libre, justo y unido dentro de su diversidad. Cree en esa Espa\u00f1a abierta en la que cabemos todos. Y cree que esa Espa\u00f1a es la que entre todos debemos seguir construyendo.Superar las diferenciasPor ello, invito a las fuerzas pol\u00edticas a que, sin renunciar a sus ideas, superen sus diferencias para llegar a acuerdos que a todos beneficien y que hagan posibles las reformas necesarias para afrontar un futuro marcado por la prosperidad, la justicia y la igualdad de oportunidades para todos. Invito a los l\u00edderes pol\u00edticos y a los agentes sociales a que ejerzan su liderazgo y combatan el conformismo, el desaliento y el victimismo. Invito a la comunidad intelectual a ser int\u00e9rprete de los cambios que se est\u00e1n produciendo y a ser gu\u00eda del nuevo mundo que est\u00e1 emergiendo en el orden geopol\u00edtico, econ\u00f3mico, social y cultural.Invito a las instituciones p\u00fablicas, los empresarios e inversores a que apuesten decididamente por la investigaci\u00f3n y la innovaci\u00f3n, para mejorar la competitividad y contribuir as\u00ed a la creaci\u00f3n de empleo. Y os invito a todos a recuperar la confianza en nosotros mismos y en nuestras posibilidades para hacer realidad nuestros mejores anhelos como espa\u00f1oles.Esta noche, al dirigiros este mensaje, quiero transmitiros como Rey de Espa\u00f1a: En primer lugar, mi determinaci\u00f3n de continuar estimulando la convivencia c\u00edvica, en el desempe\u00f1o fiel del mandato y las competencias que me atribuye el orden constitucional, de acuerdo con los principios y valores que han impulsado nuestro progreso como sociedad. Y, en segundo lugar, la seguridad de que asumo las exigencias de ejemplaridad y transparencia que hoy reclama la sociedad.Finalmente, al despedirme, quiero agradecer los generosos testimonios de aliento que he recibido a lo largo de este a\u00f1o, desearos que esta Nochebuena sea una oportunidad para el reencuentro familiar y que en 2014 se cumplan las mejores esperanzas de todos. De nuevo, Feliz Navidad y buenas noches\u00bb."}]